จะแก้ปัญหา เราจำเป็นต้องลงทุน จะกี่ขวบก็เริ่มต้นได้
===

ผมเขียนซ้ำๆ คือ 5 ข้อต่อไปนี้ หากทำได้ เราจะป้องกันปัญหาไปได้มาก ที่เหลือมิได้ยากอะไร คำถามที่เขียนมาแล้วมิได้ตอบเพราะจำนวนคำถามที่มาก ลองอ่าน 5 ข้อนี้อีกครั้ง จะแก้ไขได้เกือบทุกปัญหาเช่นกันครับ

**จะแก้ปัญหา เราจำเป็นต้องลงทุน จะกี่ขวบก็เริ่มต้นได้**

“กราบสวัสดีค่ะคุณหมอไม่ได้เขียนส่งมาหาคุณหมอนานเพราะวุ่นอยู่กับเด็กสุดแสบที่บ้าน เผลอแปบเดียวปลายปีนี้ลูกหนูก็จะ 3 ขวบแล้วค่ะ ไวมาก ดีที่ได้บทความคุณหมอมาช่วยตั้งแต่ก่อนตั้งครรภ์ อะไรๆตอนนี้ก็เลยไม่ยาก จิงๆอยากจะบอกว่าง่ายแต่ก็จะเกินไป 555 รู้สึกได้เลยว่าเมื่อเราพร้อมตั้งรับ หลายๆอย่างก็ไม่ยากเกินไป หนูกลัวจะเขียนวกวนขออวดคุณหมอเป็นข้อๆนะคะ"

## 1. อ่านนิทาน

สิ่งที่ได้อย่างเห็นได้ชัดมากๆ คือการพูดค่ะ ตอนนี้เค้าพูดได้เป็นประโยค ยาวด้วยนะคะ แล้วประโยคนั้นก็มาจากนิทานที่คุณพ่อเค้าอ่านให้ฟังทุกวันค่ะ อันนี้หนูทึ่งมากจิงๆ เค้าพูดได้เยอะ บวกกับจินตนาการของเค้ามันดูเป็นเรื่องเป็นราวมากเลย แล้วก็เวลามีใครถามเค้าจะตอบได้ทันที เช่นวันนี้กินอะไรมาบ้าง ไปไหนมาบ้าง แล้วที่หนูตลกมากเลยคือ เค้าบอกว่าเค้าเลี้ยงแกะค่ะ พ่อกะแม่ งงมากแกะอยู่ตรงไหน เค้าก็พาไปดูว่าแกะเค้าชื่อมอลลี่ เค้าต้องให้อาหารมอลลี่ทุกวัน พ่อกับแม่ร้องอ๋อ มอลลี่คือแกะในนิทานนั่นเอง 😁

## 2. เล่น

หนูเป็นแม่ฟูลไทม์ค่ะ ได้มีเวลาอยู่กับลูกทั้งวัน
โชคดีที่สามีมอบหน้าที่นี้ให้ และโชคดียิ่งกว่าหวยรางวัลที่ 1 คือ คุณย่า(แม่สามี) เข้าใจเราไม่ก้าวก่ายการเลี้ยงลูก ยอมรับแม้ตอนแรกยังมีข้อกังขา แต่พอเห็นผลแล้ว ชอบมาก แถมยังส่งตังมาช่วยเลี้ยงหลานอีกทุกเดือน หนูเลยมีเวลาได้สังเกต เล่นกับลูกตลอด วันไหนเค้าควบคุมอารมณ์ไม่ค่อยได้ หนูไม่อยากใช้คำว่าดื้อเลยค่ะ แต่ไม่รู้เรียกพฤติกรรมแบบนั้นว่าอะไรดี

หนูก็จะให้เค้าเล่นทรายค่ะ ดูเค้ามีสมาธิแล้วก็เกรี้ยวกราดน้อยลง ช่วงก่อนที่มีปัญหาหมอกควัน สงสารลูกไม่ได้ออกไปวิ่งเล่นนอกบ้านเลย เล่นบล็อคไม้ ดินน้ำมัน ระบายสีวนไปค่ะ มีโชคดีของหนูอีกอย่างค่ะ คือพบสนามเด็กเล่นที่ได้มาตรฐานแห่งนึงที่หายากเหลือเกินในเชียงราย หนูก็หาจนได้ ได้เห็นเค้าเล่นหนูก็มีความสุขค่ะ เล่นแบบไม่ต้องห้าม เล่นไปโล้ด แต่บางที่ก็ใจหายแว้บนะคะ เวลาลูกบอกให้พ่อแกว่งชิงช้าแรงๆ ลูกสนุกแต่แม่เสียววาบเลยค่ะ กลัวตก แต่ก็ท่องไว้ค่ะ แขนหักไม่เป็นไรรักษาได้ 😂

## 3. ทำงานบ้าน

ในส่วนนี้หนูพยายามให้เค้าจัดการกับตัวของเค้าเองจากที่คุณหมอบอกก่อน คือ ถอดเสื้อผ้าใส่ตะกร้า ใส่เสื้อผ้า ตากผ้าของตัวเอง เก็บของเล่น อาบน้ำ แปรงฟัน(พ่อแม่ช่วยอีกรอบเพื่อความสะอาด) หนูไม่รู้ว่ามันเยอะไปไหม แต่ก็มีคนเล่าขวัญ(นินทา)ว่าหนูกับสามีเป็นพ่อแม่อำมหิต 😂 แต่หนูก็จะทำต่อไปแม้ว่าบางครั้งลูกจะงอแง เราก็จะค่อยๆสอนเค้าค่ะ บางทีต่อรองเยอะมากๆ แบบหนูงงไปเลยค่ะ เค้าเคยต่อรองว่าวันนี้เค้าหมดแรง เค้าเหนื่อย ขอไม่เก็บของ ทั้งๆที่ตกลงกันไว้แล้วว่าถ้ารื้อออกมาเยอะ จะเหนื่อยเก็บ สุดท้ายก็เหนื่อยจิงๆ พ่อกับแม่ก็เหวอไปแปบนึงค่ะ เอาไงกันดี ก็คุยกับเค้าค่ะ ว่าหนูจะไม่เก็บก็ได้นะคะ แต่แม่กะพ่อไม่เก็บให้ใครรื้อออกมาก็ต้องเก็บเอง ถ้าให้แม่เก็บแม่ขอยึดไว้ 1 สัปดาห์ หนูอดทนที่จะไม่ได้เล่นได้ไหม เค้าก็คิดอยู่ครู่นึงค่ะ แล้วก็ต่อรองอีกว่าเค้าจะเก็บแต่ขอให้เราช่วยค่ะ ก็เลยตกลงกันตามนั้น แม่คิดในใจว่าอายุแค่นี้ต่อรองเก่งจัง เล่ห์เหลี่ยมแพรวพราวมาก บางทีแกล้งหลับก็ยังมี เรื่องทำงานบ้านนี่เป็นส่วนที่หนูจะได้ชื่นชมในสิ่งที่เค้าทำทุกวัน เพิ่มself esteem ให้เค้าได้มากเลยค่ะ เวลาเค้าทำเด่วนี้เค้าจะพูดล่วงหน้าว่า แบบนี้คุณแม่ชอบใช่ไหมคะ แล้วเค้าก็จะพยายามทำทุกอย่างเองแบบที่เราไม่ต้องบอก มันดีมากเลยค่ะ
หาเรื่องชมเอาน้ำดีไล่น้ำเสีย ^^

## 4. กินข้าวเอง

ตอนแรกๆยอมรับแมนๆว่าป้อนค่ะ แต่ให้นั่งเก้าอี้(high chair) เพราะลูกน้ำหนักต่ำกว่าเกณฑ์ไปมาก แต่ไม่นานก็ตัดสินใจเลิกป้อนค่ะ เพราะอยากได้อย่างอื่นจากการกินข้าวเองมากกว่า จำคำที่คุณหมอบอกได้ว่าถ้าทำได้คือได้ทั้งหมด เสียจะเสียทั้งหมด หนูจะไม่ยอมเสียค่ะ มาถึงขนาดนี้แล้ว พอให้เค้ากินเอง เค้าก็กินได้ดีเลยค่ะ แม่และทุกคนในบ้านประหลาดใจ อาจจะนิสัยส่วนตัวของเค้าเป็นเด็กชอบกินค่ะ กินข้าวหมดทุกมื้อ ชอบผลไม้ด้วย ยิ่งกินเองได้แม่ง่ายไปหมด เวลาออกไปกินข้าวนอกบ้าน พ่อแม่หน้าบานค่ะ กินพร้อมกัน เราพกเก้าอี้เค้าไปด้วยค่ะ ถ้าเผื่อร้านไหนไม่มี เราก็ใช้ของเราค่ะ บางทีมีผู้ใหญ่มาขอดูแล้วก็ชม ว่าเราเลี้ยงลูกเก่ง กินข้าวพร้อมกันได้ ไม่เสียงดัง ไม่วิ่งในร้าน บางคนคิดว่าเราเอาจอให้ลูกดูตอนกินข้าวเค้าเดินมาดูเลยค่ะ ว่าไม่ได้ดูจอด้วย นิ่งมากกก ในใจแม่คิดนะคะว่าแบบนี้คือนิ่งแล้วหรอ เรื่องกินข้าวเองนี่คือภูมิใจสุดๆค่ะ เหมือนได้อวดลูก แม่ขออวดหน่อยนะคะ

## 5. งดจอทุกชนิด

บ้านหนูไม่มีทีวีค่ะ มีแต่คนยุให้ซื้อแต่ก็ผลัดไปเรื่อยๆ ผ่าน 2 ขวบมาแล้วแบบไม่ดูจอค่ะ คิดว่าจะงดต่อไปเรื่อยๆ อาจจะดูบ้างแบบแปบๆค่ะ เพราะบางทีคุณย่า อาม่า ชอบเอารูปที่เค้าไปเที่ยวมาให้หลานดูเราก็ปล่อยผ่านไม่อยากกดดันเค้ามาก ขอแต่เรื่องหลักๆ เค้าก็ให้ความร่วมมือนะคะ ให้ดูแต่รูปแบบไม่เคลื่อนไหว เวลาออกไปข้างนอกหนูอึดอัดมากเลยค่ะเวลาเห็นพ่อแม่บางคนเอามือถือให้ลูกเล่นตลอดเวลา กินข้าวก็ดู เดินอยู่ก็ก้มดูจอ เดินชนคนอื่นไปทั่ว แต่หนูก็ทำอะไรไม่ได้หรอกค่ะ ได้แค่บ่นกะสามี ถึงแม้ว่าบางวันหนูจะเหนื่อยสุดๆ ก็ยังไม่คิดจะเอาให้เค้าดูเลยค่ะ สามีบอกว่าถ้าอยากพักเอาการ์ตูนให้ลูกดูก็ได้ หนูตอบชัดเลยค่ะ ไม่ หนูยังไหว แต่บางทีหนูเข้าใจบริบทของบางคนนะคะ ให้ดูแบบกำหนดเวลาอันนี้หนูเข้าใจได้ค่ะ แต่ให้ดูตอนกินข้าวเพื่อจะให้ลูกกินข้าวนี่ไม่ไหวค่ะ

เล่าซะยาวเลย รบกวนเวลาตอบคำถามของคุณหมอ ต้องขออภัยนะคะ แต่อยากให้เรื่องราวของหนูเป็นกำลังใจให้คุณหมอเผยแพร่ความรู้และบทความดีๆต่อไปเรื่อยๆเพราะหนูเป็นคนนึงที่ได้ความรู้เหล่านี้มาเลี้ยงลูก จากที่ไม่รู้อะไรเลย จนตอนนี้บอกเลยว่าเทิร์นโปรค่ะ หนังสือคุนหมอหนูอ่านเกือบหมดทุกเล่ม บางเรื่องสงสัยกลับไปอ่านใหม่เพื่อใช้กับลูกโดยเฉพาะ ผลลัพธ์ของฐานพีระมิดขั้นแรกๆของหนูแน่นมากค่ะ มาจากคุณหมอล้วนๆบวกกะฝีมือของหนูกะสามีนิดหน่อย รักและเคารพคุณหมอนะคะ ปลายปีนี้จะส่งอาม่าและคุณย่าไปร.ร.พ่อแม่ค่ะ จะได้มาช่วยเสริมทัพกันหน่อย”

ที่มาบทความ : FB : [นายแพทย์ประเสริฐ ผลิตผลการพิมพ์](https://www.facebook.com/prasertpp/photos/a.173967896285046/961477307534097/?type=3&theater)
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTE0MDY4NTExNzRdfQ==
-->